\documentclass[11pt,twoside,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{geometry}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{eurosym}
\geometry{ margin=1.1in, tmargin = 2in, bmargin = 2in}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{hyperref}


\usepackage{biblatex}
\addbibresource{biblio.bib}

\usepackage{enumitem}
\setlist[itemize]{before={\vspace{2mm}},after={\vspace{2mm}}}

\hypersetup{
    colorlinks=false, %set true if you want colored links
    linktoc=all,     %set to all if you want both sections and subsections linked
}
\usepackage{enumitem}



\title{{\Huge Comment assurer la passation de projets informatiques dans le cadre de l’associatif Insalien ?}}

\author{
\Large Hugo REYMOND\\
}

\date{Avril 2020}


\lhead{\leftmark}
\chead{}

\cfoot{\thepage }

\begin{document}

\maketitle

\newpage
\setcounter{page}{1}
\tableofcontents

\newpage

\section{Introduction}


\subsection{Contexte et origine du PPH}

Arrivé à l'INSA lyon en 2016, j'ai été rapidement attiré par le riche paysage associatif de l'école. Les associations techniques me permettaient en effet d'exercer ma passion: l'informatique. 

C'est ainsi que j'ai rejoint l'équipe informatique du BDE

\footnote{Le Bureau des élèves de l'INSA Lyon est une association qui est là pour animer la vie campus à travers divers évènements tels que le Bal \href{http://bal.bde-insa-lyon.fr/}{(http://bal.bde-insa-lyon.fr/)})  ou le Gala \href{http://gala.bde-insa-lyon.fr/}{(http://gala.bde-insa-lyon.fr/)})
, apporter des services aux étudiants tels que les laveries ou l'épicerie étudiante et superviser la vie associative sur le campus.\cite{noauthor_bureau_nodate}} (Bureau des élèves) de l'INSA sous la supervision de Philippe VIENNE à l'époque. 
Composée de 5 personnes, elle a pour mission de maintenir le parc informatique du BDE, les différentes applications (billetterie du Gala de l'INSA, application de gestion des adhérents au BDE) et l'infrastructure supportant ces dernières. En participant aux développement de ces applications, j'ai appris beaucoup sur l'informatique et les systèmes d'informations.
C'est lorsque Philippe (alors en 5ème année) a quitté l'équipe que la problématique suivante m'est apparue. Comment pouvais-je faire pour faire en sorte de partager mon savoir à mes successeurs ? Comment assurer la maintenance de ces applications vitales pour le BDE à travers le temps ? 

J'ai ensuite quitté le BDE pour rejoindre le Clubelek (club de mécatronique de l'INSA) en 2018. J'y officie en tant que vice-président, et ne développe plus d'applications mais j'y ai découvert une problématique similaire. Le Clubelek dispose en effet de sa propre infrastructure informatique et y héberge un service cloud de gestion de fichier (nextcloud), un chat (zulip), un gestionnaire de version (gitlab), son site web...
Là encore, la question de la passation des projets informatique a refait surface sous autre angle. Même si il n'y as pas de développement spécifique, il reste néanmoins des connaissances propres à au système informatique du Clubelek. 

Dernièrement, c'est la création du SIA (service informatique associatif) qui m'a poussé vers le choix de ce sujet. Le SIA est une équipe du BDE ayant pour vocation de mettre des outils informatiques à disposition des associations (mutualisation de serveurs, déploiement de sites internets).
La encore, d'année en année, les projets informatiques vont fleurir, et il s'agira d'effectuer des passations de connaissance rapides (moins de 2 mois) mais efficaces.

C'est pour cela que s'est poséé la question suivante: \begin{center}
                                                      \textit{Comment assurer la passation de projets informatiques dans le cadre de l’associatif insalien ?
}
                                                     \end{center}


\subsection{Notre cas d'étude}

Pour bien comprendre les tenants et aboutissement de cette problématique, nous nous intéresserons à Paul Goux, un bon ami qui a bien voulu être notre cas d'étude. 

Paul a 21 ans. Après avoir effectué un DUT Informatique, il est rentré à l'INSA dans le département informatique en 2018.

A coté de ses études, Paul fait partie de l'équipe informatique d'ETIC\footnote{ETIC \href{https://www.etic-insa.com/}{(https://www.etic-insa.com/)}est la junior entreprise de l'INSA, elle met en relation des entreprises avec les étudiants pour effectuer des missions (développement de site web, d'application mobiles, ...)\cite{noauthor_etic_nodate}}, qu'il a intégré peut après son arrivée sur Lyon. Avec son équipe, ils sont en charge du développement d'un ERP (enterprise resource planner ou progiciel de gestion intégré) pour suivre le déroulement des affaires.

En octobre 2018, il rejoint l'association sur les conseils de son parrain de promotion, alors membre du pôle SI\footnote{Le pôle SI d'Etic est un ensemble d'équipes en charge du développement de solutions logicielles pour l'association et de l'infrastructure permettant leur déploiement. Il comptait 23 membres en février 2020 (date de l'interview)} au sein d'ETIC.
Après avoir assisté à une présentation des projets du pôle, il choisit de rejoindre l'équipe de Keros\footnote{Nom de l'outil interne développé par l'équipe.} back, en charge du développement du backend \footnote{Backend: Partie logique métier d'un projet de développement. Par opposition à Frontend: partie client, interface.} d'un ERP maison. Au fil du temps, le projet a revu ses ambitions à la baisse pour finalement s'occuper uniquement de la gestion des membres. Au départ assigné à des tâches simples, il s'est approprié le fonctionnement de l'application et en est aujourd'hui le responsable . 
Aujourd'hui, Paul est en 4ème année en informatique, et va l'année prochaine partir en échange puis en stage. Comme beaucoup d'insaliens Paul ne passera donc pas sa 5 ème année sur le campus. 
La question s'est donc posée en début d'année: 

 \begin{center}
                                                      \textit{Comment assurer la passation de projets informatiques dans le cadre de l’associatif insalien ?
}
                                                     \end{center}

\newpage
\section{Les projets informatiques associatifs}

\subsection{Des besoins et projets variés}

L'associatif Insalien est vaste.

Avec plus de 100 associations actives\cite{noauthor_portailva_nodate}, il constitue un véritable écosystème au sein du campus. Ces associations sont diverses (techniques, artistiques, sportives) et possèdent des besoins variés en termes de projets informatiques. 

Même si de nombreuses solutions informatiques satisfont la plupart de ceux-ci (chat, partage de fichiers, edition de documents collaborative), il est parfois nécessaire de lancer des développement propres à l'association.
Une faible majorité d'associations possède son site web (55\%\footnote{Sur les 102 associations actives recensées au 11/04/2020 \cite{noauthor_portailva_nodate}, 56 déclarent posséder un site Web }), qu'elle tient plus ou moins à jour, et qui est souvent la seule vitrine de l'association à l'extérieur de l'INSA avec leur page facebook. 

J'ai pu récolter dans un sondage des informations sur 37 associations Insalienne. La encore, une faible majorité possède des projets de développements (54\%). 
Pour celle qui en possèdent, on observe que quelques associations développement beaucoup d'outils, tandis que la plupart n'en développent qu'une (un site web en général) \ref{fig:my_label}. 
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics{pph.PNG}
        \caption{Nombres de projets informatiques au sein des 21 associations ayant déclaré avoir des projets informatiques}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}

Mais les plus grosses associations possèdent leur propre système d'information, qui répondent à des besoins divers (gestion du week-end d'intégration des premières années, gestion des associations, enregistrement des membres, ...).

\subsection{Des projets cruciaux au bon fonctionnement \\de l'association}

A titre d'exemple, je parlerais du BDE Insa lyon de par mon expérience. Le BDE est la plus grande association Insalienne, regroupant plus de 200 membres actifs et plus de 3500 adhérants qui bénéficient de ces services\cite{noauthor_portailva_nodate}.
Le service informatique du BDE c'est\footnote{"inventaire" effectué au moment de mon départ en septembre 2018}: 
\begin{itemize}
 \item 3 serveurs
 \item \textit{Adhésion}: Une application de recensement des adhérents à la vie associative et leur paiement
 \item \textit{Billevent}: Une application de commande de billet pour les différents événements du BDE qui gère des transactions pour un montant avoisinant les 100 000 euros
  \item \textit{RESA}\footnote{\href{https://resa.bde-insa-lyon.fr/book/home}{https://resa.bde-insa-lyon.fr/} } : Une application de réservation des amphithéâtres de l'INSA ainsi que de matériel divers
  \item \textit{PortailVA}\footnote{\href{https://portail.asso-insa-lyon.fr/}{https://portail.asso-insa-lyon.fr/}}: Une application qui coordonne toute la vie associative 
  \item Bien d'autres applications, plus modeste (génération de planning, application de vote, ...)
\end{itemize}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{portail_va.PNG}
    \caption{La page d'accueil de PortailVA, application qui coordonne la vie associative}
\end{figure}

Même si des systèmes d'informations aussi développés que celui ci se retrouvent uniquement dans les grosses associations, cela permet d'avoir une idée de ce qu'il peut se faire dans l'associatif étudiant Insalien. 

Comme on peut facilement l'imaginer, ces projets sont critiques au bon fonctionnement de l'association. Pour certaines, c'est même une obligation légale de conserver les informations stockées dans ces systèmes\footnote{Pour plus d'informations sur les informations légales que doit stocker une associations:
\href{https://www.service-public.fr/associations/vosdroits/F32081}{https://www.service-public.fr/associations/vosdroits/F32081}}. 


\subsection{Un contexte associatif particulier}

\begin{center}
    \textit{Qu'est ce qui rend ce contexte de passation de projet si particulier ?}
\end{center}

La passation de projet est une problématique extrêmement importante dans l'associatif étudiant. En effet, chaque année, beaucoup plus que dans le monde de l'entreprise ou  celui du logiciel libre, les équipes de développement se renouvellent, avec un roulement complet tout les 2 ans.
Ce roulement, appelé \textbf{turn over} dans le monde de l'entreprise\cite{noauthor_turnover_nodate} est un facteur déterminant dans le survie des projets associatifs (qu'ils soient informatiques ou non).
Cela signifie qu'un porteur de projet sera présent uniquement dans les premières années du projet , et devra passer la main au bout de ces deux ans.
Dans ce contexte particulier, le temps est un élément clé. 

De plus, une grande partie des Insaliens n'ont que peu de temps disponible alloué à l'associatif. D'après un sondage mené en ? par le Comité de la Vie associative, ...
De plus, le temps disponible varie énormément tout au long de l'année. Lors de la période des partiels, par exemple, on assiste à une baisse des activités associatives.
Le temps varie aussi selon les personnes. En effet, certaines personnes n'ont que quelques heures à consacrer à l'associatif, d'autres dédient tout leur temps libre aux associations tandis qu'une minorité aménage sa scolarité, libérant de ce fait du temps pour ces activités.
%Ces "sacrifices" sont aussi une des particularité du contexte associatif insaliens: %les étudiants sont passionnés. Cela implique donc beaucoup de choses -> mais quoi ?





\section{Comment assurer la passation de projets informatiques ? }

\subsection{Angle d'étude choisi}

Pour analyser la passation de projets informatiques, j'ai décidé de décomposer mon étude selon différents point de vues.

Après réflexion, j'ai décidé de m'inspirer d'une vision managériale des projets informatiques dans les entreprises proposée par Luciano Castro et de l'adapter pour les besoins de mon étude.
En effet, je souhaitais aborder la question de la gestion des projets informatiques mais aussi aborder des points plus techniques. 

Le manager Luciano Castro propose ainsi la décomposition suivante des projets informatiques\cite{noauthor_complete_nodate}: 

\begin{itemize}
 \item Company level: Quelle est l'entreprise, sa vision, sa culture et son organisation ?
 \item Business and Product level: Que propose l'entreprise à ses clients, comment se finance-t-elle ?
 \item Project level: Quel est le but du projet ? Qui sont les parties prenantes du projet ? 
 \item Team level: Quel est l'équipe sur le projet ? Quels sont les relations entre les différents protagonistes ? 
 \item Project Manager level: Qu'est ce que les parties prenantes attendent du manager du projet ? Quels sont les contacts de vendeurs utiles aux projets ?
\end{itemize}



\paragraph{Point de vue structure\\}

Depuis les années 70, le SI (Système d'information) d'une entreprise est étroitement lié à la stratégie d'entreprise (on parle d'alignement stratégique)\cite{noauthor_alignement_nodate}. Même si au sein d'une association parler de ``stratégie'' peut sembler dérisoire, il reste néanmoins que les algorithmes implémentés dans les projets associatifs insalien revèlent de décisions politiques. Par exemple, lors de la création de l'application de gestion du WEI organisé par le BDE INSA Lyon (Week end d'intégration), la gestion de la liste d'attente (qui détermine qui partira/ne partira pas) a nécessité un positionnement du bureau quand à la stratégie à adopter pour départager les élèves.
De ce point de vue la, il est important de cerner la structure de l'association, et comment l'équipe informatique s'intègre dans cette structure. 

\paragraph{Point de vue Business/Produit\\}

La, on s'intéressera à la/les missions de l'association. Que fait l'association au quotidien ? quels sont les événements qu'elle propose ?
Ce point de vue Business/Produit va aider à mettre du contexte dans la mission de l'équipe informatique. En effet, il est important lors du développement d'un logiciel d'appréhender les besoins métier avant de se lancer dans la conception (ou la maintenance) d'un projet informatique\cite{sommerville_software_2011}. 

\paragraph{Point de vue projet\\}

Ce point de vue est dédié au projet en lui même, et plus particulièrement à sa gestion. Il s'agira de comprendre les tenants et aboutissants de ce dernier et comment il a été géré.

\paragraph{Point de vue compétences\\}

A partir du 4 ème niveau d'étude, j'ai décidé de me séparer du modèle original et d'introduire un peu de technique dans ce modèle managérial. Le 4ème point de vue sera donc le point de vue compétences. En effet, dans un contexte où le projet subit un turnover très régulièrement, la passation des informations relatives à l'équipe ne m'a pas semblée pertinente. 
En effet, les compétences sont un enjeu majeur dans la passation de projets techniques. 
Qu'elles soient développées antérieurement au projet ou dans le projet, il est nécessaire de pouvoir "évaluer" les compétences de l'équipe au regard de celles requises sur le projet, pour que chacun puisse développer des fonctionnalités selon ses compétences et son niveau, et ainsi s'épanouir dans ces projets.

\paragraph{Point de vue technique\\}

Le 5ème point de vue se détache aussi du modèle original et se concentrera sur un point de vue technique.
Même si le point de vue "manager level" pourrait se révéler pertinent et nous offrir d'autres clés de lectures, j'ai souhaité ne pas traiter ce dernier. 
j'ai décidé d'aborder à la place la question technique, qui me tient à coeur et est à mon sens pertinente dans le cadre de la passation de projets informatiques. 
Le point de vue technique se penche sur les préoccupations techniques du projet: ``Sur quelle machine va-t-on lancer le logiciel'', ``Quel sont les mots de passes qui permettent d'accéder aux serveurs''. Autant de préoccupations très ``terre à terre'' qui garantissent une bonne pérennité du projet. 


\subsection{Les connaissances à transférer}

Ce découpage va nous aider à analyser le problème sous différents angles. Nous allons dans un premier temps s'intéresser aux connaissances à transférer avant d'étudier les moyens d'effectuer cette passation. 
On s'intéresse donc à la question suivante:

\textit{Quelles sont les connaissances à transférer lors de la passation de projets informatiques ?}

\subsubsection{Point de vue Structure}

La connaissance de la structure de l'association est primordiale lors de projets informatiques. Toutes les associations françaises sont tenues par la loi d'être composées d'au moins 3 personnes: un président, un trésorier et un secrétaire. Mais, beaucoup d'associations insaliennes possèdent des organigrammes et des structures très complexes (responsable de la communication, du parc informatique, ...) avec des comités annexes (CA, Bureau étendu, ...).

La connaissance de la \textbf{hiérarchie} au sein de l'association est importante quand il s'agit de donner des droits aux utilisateurs (Qui a accès à la page d'administration, qui est autorisé à utiliser l'application; ...) et tout le développement d'applications et d'outils nécessite une connaissance fine des utilisateurs, des relations entre eux ainsi que leurs droits . 

Comprendre \textbf{comment l'équipe informatique est intégrée à la structure} est crucial, et cela passe par la compréhension des \textbf{processus de décisions} et des individus impliqués dans ces processus.

%Un aspect que l'on oublie souvent dans les associations, c'est que les \textbf{accès} à l'association sont détenus que par peu de personnes, qu'il est nécessaire de contacter pour avoir accès aux locaux.



\subsubsection{Point de vue Business/Produit}

En général, les connaissances liés au activités de l'association sont déjà connues par les futurs membres de l'équipe informatique. En effet, avant de s'engager dans l'aventure qu'est le développement d'un projet informatique, ils ont déjà entendu parler de l'association comme une grande partie des insaliens. 

Cependant, il peut être intéressant d'avoir une idée du \textbf{planning} de l'association, des \textbf{ moments forts} (évènements, réunion régulières) pour rencontrer les différents acteurs de l'association, et potentiels utilisateurs du projet. 



\subsubsection{Point de vue projet}


\begin{flushleft}
\it
Les niveaux décrits au dessus relèvent plus d'un mission que doit accomplir l'association en général, et pas spécifiquement l'équipe informatique. 

Pour les points de vue projet, compétences et techniques, les connaissances sont intrinsèques au projet, et, de ce fait, peu de personnes partagent ces dernières, cruciales à la survie du projet.
\end{flushleft}

On partagera tout d'abord le \textbf{but du projet}.
Selon le stade du projet, cela peut passer par la passation des \textbf{besoins} (par exemple, il faut créer un moyen de superviser l'utilisation des laveries, et de la documentation est disponible), la passation de \textbf{spécifications fonctionnelles} (c'est le cas de beaucoup de projets du SIA, qui sont au stade de spécifications fonctionnelles) ou la passation d'un projet déjà conçu, qu'il faut maintenir ou améliorer. 
Dans ce dernier cas, on expliquera le \textbf{fonctionnement} du logiciel.


Le partage du but du projet va de pairs avec celui des \textbf{parties prenantes}, qui peuvent être nombreuses dans un projet de grande envergure: ``Qui est à l'origine du projet ? Qui le supervise ? Qui va l'utiliser ?''. La encore, une bonne connaissance de la structure décrite plus haut est nécessaire.
On s'intéressera aussi aux \textbf{deadlines} éventuelles auquel est soumis le projet (notamment vrai pour des projets utiles à des évènements, comme une billetterie). 


\subsubsection{Point de vue compétences}

Les compétences sont un vrai enjeu du développement informatique associatif. En effet, la plupart des personnes intéressées par l'informatique associatif le sont pour apprendre de nouvelles compétences. 

En premier lieu, il est nécessaire de savoir quels \textbf{compétences} et \textbf{connaissances} sont nécessaire pour contribuer à un projet. Il est donc important de documenter dans quel \textbf{langage} sont codés les projets, les \textbf{frameworks} utilisés... Il peut être intéressant de documenter aussi les \textbf{choix technologiques}, pour orienter les futurs projets. Par exemple, il peut être plus stratégique d'utiliser le langage de programmation enseigné à l'INSA (actuellement JAVA) pour limiter le temps de formation des "nouveaux". 

Ensuite, dans l'idéal, il faudrait \textbf{former} les membres de l'équipe informatique aux différentes technologies qu'elle ne connaît pas. Cela représente une énorme quantité d'information, et la formation aux nouvelles technologies, langages, frameworks sera survolée dans ce document car pas intrinsèque à l'activité associative.

\subsubsection{Point de vue technique}

D'un point de vue technique, il est nécessaire de décrire l'\textbf{architecture} des projets.
Cela aidera les futurs développeur à appréhender le logiciel et son environnement de travail. 
On se concentrera dans un premier temps sur l'architecture logique: 
Quel composant logiciel interagit avec lequel ? Quels sont les informations qui sont échangées ? 
On pourra ensuite s'intéresser à l'architecture réseau/physique: 
Où sont déployés les applications/logiciels ? Comment sont-il reliés ? 

Ces questionnements entraînent d'autres questions sous-jacentes: 
 - Quel est le logiciel de gestion de version utilisé ? Quels sont les environnements de développement liés ? , ...

\subsection{Les outils et processus de la passation de connaissance}

Maintenant que nous avons vu les connaissances qui représentent un intérêt à transférer à la nouvelle équipe, une nouvelle question émerge: Par quels moyens ce transfert de connaissance va s'effectuer ? Cela relève-t-il d'un document que l'ancienne équipe va transférer à la nouvelle ? Si oui, quel formalisme faut-il adopter ? 
Le transfert de connaissance se fait-il informellement au travers de divers processus (pair-programming\cite{pair_programming}, week-end d'intégration, ...) ? 

Dans cette partie, on s'intéressera aux différents outils et processus de la passation de connaissance. La liste ci dessous n'est pas exhaustive, et seul les outils/processus les plus pertinents au vue des clés d'analyses présentées en section \ref{etude} y sont présents.

Comme la passation des deux premiers points de vue (structure et business/produit) relève plus de la mission de l'association, nous passerons rapidement sur ces derniers. En effet, cette passation est en général plutôt bien assurée dans la plupart des associations (du fait de la standardisation des structures, et de la communication faite autour de la mission de l'association). 

\subsubsection{Point de vue Structure}

La structure de l'association est obligatoirement documentée. En effet, pour être légale, une association se doit de déposer en mairie ses statuts, qui décrivent notamment la structure de l'association.

Pour les processus de décisions, ils ne sont en général peu documentés mais sont souvent évoqués lors de la présentation des fonctions du bureau en prévision de son changement. Ils peuvent néanmoins figurer dans le règlement intérieur des différentes associations. 

Cependant, les statuts de l'association est une pièce administrative assez barbante à étudier. On retrouve dans certaines associations des trombinoscopes des différents membres des équipes, et de leur fonctions. 

En entreprise, il existe des organigrammes pour présenter la structure de l'association. 

\subsubsection{Point de vue Business/Produit}

Pour recruter des membres, les associations font énormément d'effort pour accroître leur visibilité et propager leur raison d'être.
Le principal vecteur d'informations à propos de la mission de l'association accessible depuis l'extérieur de l'INSA est son site web ainsi que le site PortailVA\footnote{\href{https://portail.asso-insa-lyon.fr/}{https://portail.asso-insa-lyon.fr/}}. Il suffit pour la majorité des associations de taper \textit{nom de l'association insa lyon} dans un navigateur de recherche pour arriver sur une page d'accueil qui nous renseigne à son propos. Néanmoins, pour comprendre plus en détail les tenants et aboutissants de cette mission, il est souvent nécessaire de participer aux activités de l'association, ou de parler à ces membres actifs. 
Même si cette transmission peut se révéler complexe en entreprise, la taille des associations et leur vocation rend la tâche plus facile (les étudiants étant les premiers ``clients'' de l'associatif insalien, il est facile de leur faire comprendre la mission de l'association).

\subsubsection{Point de vue projet}

Décrire un projet est complexe. Les informations liées au projet sont vastes, et il est facile d'en oublier.  Cette section liste les différents documents et processus qui apportent de la connaissance au point de vue du projet.

\paragraph{La fiche descriptive de projet\\}

La fiche descriptive de projet\cite{noauthor_modeles_nodate} contient toutes les informations liées au projet. 
Une structure possible est la suivante:
\begin{enumerate}
    \item Intitulé du projet 
    \item Origine du projet
    \item Contexte et objectifs
    \item But du projet
    \item Parties prenantes
    \item Périmètre
    \item Risques et facteurs de succès
\end{enumerate}
On pourrait imaginer une utilisation de ce formalisme dans beaucoup de projets et une mise à jour tous les ans en fonction de l'évolution du projet (périmètre qui évolue, parties prenantes qui évoluent, ...)

\paragraph{Le dossier d'expression initiale du besoin\\}

Le dossier d'expression initiale du besoin\cite{noauthor_modeles_nodate} décrit plus en profondeur le besoin auquel doit répondre le projet. Il permettra ainsi à la nouvelle équipe de mieux comprendre le but du projet, et les fonctionnalités attendues. 
Une structure possible est la suivante:
\begin{enumerate}
    \item Description du domaine
    \item Description du problème
    \item Description du produit attendu
    \item Exigences fonctionnelles
    \item Exigences opérationnelles
\end{enumerate}

\paragraph{Backlog\\}

Le Backlog est un document issu de la méthode agile SCRUM, qui vise un développement en itérations, avec un produit fini à la fin de chaque itération.
Le Backlog recense l'ensemble des fonctionnalités désirées jusqu'à présent. La liste des besoins s'incrémente au fur et à mesure du temps. La particularité du document est que les fonctionnalités sont ordonnées par priorité, et l'on choisira à chaque itération celle que l'on souhaite développer. 
On pourra imaginer son utilisation pour déterminer les tâches à accomplir sur le projet, mais aussi à chaque turn over, pour faire un bilan des tâches accomplie. Le classement des fonctionnalités permettra quand à lui de donner à la nouvelle équipe une idée de l'orientation du projet, ainsi que des tâches à accomplir.


\paragraph{Présentation du projet\\}

Du coté des processus, on retrouve la présentation du projet devant le public intéressé. En effet, le recrutement des équipes est souvent accompagné d'une présentation du projet effectuée avec un support (diaporamas, démonstration live, vidéos, captures d'écrans,...). 

On pourra proposer le formalisme suivant en se basant sur l'exemple de la présentation du pôle SI chez ETIC: 
\begin{itemize}
    \item Présentation des objectifs du projet
    \item Présentation de l'équipe
    \item Présentation des aspects techniques, que nous verrons dans la suite
\end{itemize}

\paragraph{Note d'avancement\cite{asana_rapport_nodate}\\}

Les notes d'avancement ou rapports d'avancement sont des documents visant à informer des décideurs de l'avancement d'un projet et sont réalisées sur une base hebdomadaire dans le monde de l'entreprise. Dans notre cadre, il serait possible de l'utiliser à la fin d'une année pour indiquer l'état du projet. 
Il peut contenir les informations suivantes:
\begin{enumerate}
    \item Brève description du projet
    \item Progrès effectués 
    \item Objectifs atteints
    \item Travail à venir
    \item Problèmes rencontrés
    \item Potentiels défis
\end{enumerate}


\subsubsection{Point de vue compétences}

Il s'agit maintenant de recenser les compétences liées aux projet et de donner des clés pour faciliter l'apprentissage de ces dernières.

\paragraph{Matrice des compétences\\}

La matrice des compétences\cite{noauthor_matrice_nodate} est un outil des ressources humaines pour recenser les compétences des membres de l'équipe. Ce recensement peut se révéler utile lors d'un changement d'équipe car il permettra de voir quels sont les compétences à développer dans l'équipe.
Elle se présente sous la forme suivante:\\

\begin{tabular}{|l|c|c|}
  \hline
    & Compétence 1 & Compétence 2\\
  \hline
  Membre 1 & 3 & 0\\
  \hline
  Membre 2 & 2 & 2 \\
  \hline
\end{tabular}


Les compétences sont listées en ligne, et les membres de l'équipe en colonne. Ensuite, on associe pour chaque membre une valeur de 0 (pas de connaissances) à 5 (niveau expert) pour chaque technologie. 

\paragraph{Listing des compétences nécessaire à un projet\\}

On présentera sous forme de lignes les compétences nécessaires à un projet. 
Sur les développements logiciels, cela est souvent effectué sous la forme d'un README dans lequel le langage de programmation et les frameworks utilisés sont détaillés. 

\paragraph{Revues de code\cite{revue_code_2018}\\}

Le processus de revue de code consiste à faire vérifier le code d'un débutant par un développeur confirmé. 
Cette pratique permet de limiter le nombre d'erreur dans un code mais surtout de faire progresser le débutant, dont le code est commenté. C'est l'occasion de progresser sur les différentes compétences, en découvrant les erreurs de débutant et les bonnes pratiques. 
Beaucoup de gestionnaire de version possède la possibilité de poser des questions sur les lignes de code (github, gitlab, ...).

\paragraph{Pair-programming\cite{pair_programming}\\}

Le pair programming est un mode de programmation qui consiste à coder à deux sur le même ordinateur. Cela permet, comme la revue de code, à un débutant de programmer sous l'oeil attentif d'un développeur expérimenté, ou d'observer un développeur expérimenter coder. Cette pratique est extrêmement bénéfique sur le plan  des compétences\cite{cost_pair}. 

\paragraph{Cours\\}

Les cours dispensés par les membres de l'équipe (j'exclus les cours par internet/par une institution de ce listing) peuvent aider à progresser sur certaines compétences, voire en apprendre. Les création de séances de cours sont à privilégier à la création de supports de cours très fournis. En effet, beaucoup de ressources sont disponibles en ligne et sont particulièrement bien conçues (je pense notamment au site openclassroom) mais l'expertise et le retour d'un professeur sont plus difficiles à trouver. 

\paragraph{Liens utiles\\}

Document qui regroupe des pointeurs vers différents tutoriels en ligne, notamment pour l'apprentissage des langages, l'utilisation des frameworks, mais aussi sur des problématiques de déploiement, d'interconnexion des systèmes...

\subsubsection{Point de vue technique}

On s'intéresse là aux moyens de transférer des connaissances plus pragmatiques. Ces connaissances sont liées aux développement en lui même: Comment le code est organisé ? (Architecture logicielle), Quels sont les erreurs connues, comment compiler le code, le déployer ?

Ces questions sont fortement liées aux langages et frameworks utilisé, mais il est nécessaire pour l'équipe de savoir 

\paragraph{Gestionnaires de mot de passes\cite{noauthor_gestionnaire_2020}\\}

Même si cela peut sembler anecdotique à coté de tous les enjeux du projet, la gestion des mots de passes et des droits n'est pas à négliger ! 
Un gestionnaire de mot de passe est un outil qui permet de sauvegarder et de partager des paires identifiant/mot de passe avec plusieurs personnes.
Des mot de passes sécurisés sont générés automatiquement par l'outil pour chaque site visité, ce qui permet d'éviter le vol d'un mot de passe unique. Seul un mot de passe "maitre" est partagé par les membres de l'équipe et permet l'accès à tout les identifiants enregistrés. 
Lors d'une passation, il suffit alors de fournir le mot de passe "maitre" à la nouvelle équipe pour lui donner tout les accès.
En effet, sans gestionnaire de mot de passe mis en place, ces derniers pourraient être perdus à chaque turn over.
On pourra citer les logiciels Keepass et BitWarden comme exemple.



\paragraph{Code source\\}

Le code source est naturellement source de connaissances. En suivant les bonnes pratiques de documentation\cite{noauthor_top_nodate}, le code peut devenir plus facilement lisible par autrui. 
On apprendra donc beaucoup sur l'utilité de chacune des fonctions, attributs, ...

\paragraph{Rapport d'erreur\cite{noauthor_rapport_nodate}\\}

Les rapports d'erreurs sont des documents émis lorsqu'un utilisateur découvre un bug. 
Il contient les informations suivantes:

\begin{enumerate}
    \item Résumé
    \item Environnement (OS, version, navigateur, ...)
    \item Description du comportement observé
    \item Description du comportement attendu
    \item Reproductibilité (le bug est-il reproductible ?)
    \item Gravité
\end{enumerate}

Il permettent de partager au sein d'une équipe les différents bugs là où, en association, les bugs sont souvent reportés oralement au responsable informatique, entraînant une inéluctable perte d'information. De plus, il permet de voir quels sont les comportements attendus de l'application ainsi que les parties du logiciel qui sont liés à certaines fonctionnalités (via la résolution du bug). 

\paragraph{Les first-time issues\\}
a

\paragraph{Les tests\\}
a
\paragraph{Readme.md\\}
a

\section{\label{etude}Étude des différents outils et processus}

Les clés d'analyse utilisées sont les suivantes: 
\paragraph{Impact de l'outil/processus\\}
A quel point l'outil ou le processus apporte des connaissances sur le point de vue étudié ?
Cet impact se mesure via différentes variables:
\begin{itemize}
 \item La densité de l'information: L'information est-elle claire, concise, et facilement identifiable, ou noyée au milieu d'autres informations ?
 \item La structure de l'information: L'information est-elle structurée, est-t-il facile d'identifier des axes, de retrouver rapidement une information ? 
 \item La complétude de l'information: Le support couvre-t-il en détail/profondeur les points qu'il aborde ?
 \item Volatilité:
 \item ``Convivialité du support'': à mon sens très important dans un contexte associatif, cette variable répond aux questions suivantes: Le support, processus,... est-il agréable à utiliser ?
\end{itemize}


\paragraph{Coût de l'outil/processus\\}

Les outils et processus ont aussi un coût. Pour quantifier ce coût, plusieurs variables seront utilisées: 
\begin{itemize}
 \item Le coût de mise en place (h): Combien de temps est nécessité pour mettre en place l'outil/le processus ?
 \item Le coût de mise en place (\euro{})
 \item Le coût d'apprentissage (h): Combien de temps est nécessaire pour apprendre à utiliser l'outil/le processus ?
 \item Le côut d'utilisation (h): Combien de temps est nécessaire pour utiliser l'outil/le processus
 \item Le coût de mise à jour (h): Combien de temps est nécessaire pour mettre à jour l'outil
 \item Le nombre de mises à jour dans le semestre. 
\end{itemize}

Après avoir vu les di

\subsection{Qu'est ce que l'associatif pourrai tirer du monde de l'entreprise ? }

\subsection{Quelles sont, parmis les différents outils et processus de l'associatif, les plus efficaces}

\section{Conclusion}

Ouverture: 
    - Centraliser la connaissance: ok mais comment assurer la longévité du système qui centralise la connaissance ? (Gdrive qui disparait, Wiki innacessible, ...) Une autre problématique fort intéressante (Maybe le SIA y apportera une réponse ?)

\newpage

\section{Sources}

\printbibliography
\end{document}
